[文宣，長文]一個抗爭者的心路歷程

首次發文，希望各位指正。亦希望從各位巴絲身上，找到繼續堅持的理由。

一場修例風波，揭示了香港政治何等腐朽不堪。政府推行《逃犯條例》，諮詢期只有短短二十天，從行政角度而言已屬不當。不同專業團體，如法律界、商界等表達他們的憂慮，但政府從無回應。一旦將「中央人民政府或中華人民共和國的任何其他部分的政府除外」的條文廢除後，意味不但可以將逃犯移交台灣，同樣可以移交內地。眾所周知，內地司法並不獨立，法律往往成為政治工具。如當年浦志強律師便被內地當局控以「尋釁滋事罪」，隨後更被吊銷律師資格。如果逃犯條例修訂獲得通過，意味香港人隨時可被引渡回中國受審。雖然移交控罪範圍後來修訂為只限謀殺罪、誤殺罪、賄賂、欺詐出入境當局等三十多項罪名可判監7年或以上之控罪，但人們多不信任內地司法制度，因此政府所提出之修訂未能爭取市民支持。而且，按現有條文，不論長期協議或個案移交，都必須由立法會審議。但按建議修訂，行政長官將不需要立法會同意便可將個案移交。輿論因此質疑是次修訂除大幅增加行政長官之權力外，亦大損疑犯權益。由於香港行政長官並非由市民選舉選出，因此就算行政長官濫用移交權力，亦難以問責。政府面對反對聲音，並無回應質疑，反而只思利用程序行禮如儀。6月9日遊行後，政府決定如期恢復二讀，並表明《逃犯條例》已有效釋除疑慮。直至6月12日，政府見反對聲浪勢不可擋，方宣布押後二讀。如果再了解台、港雙方就此背後之交涉，更能發現政府用心之不堪：2018年3月、4月及7月，士林地檢署透過陸委會向港府請求司法互助，告知已掌握此命案之關鍵證據及情報，希望港府遣送陳同佳到台灣受審，但三次都未獲港府回應。若真如港府所言，希望透過修例彰顯公義，港府應答應台灣方面請求，引渡陳同佳赴台受審；退而求其次，若真要修例不可，亦應考慮「落日條款」，先處理這次殺人案，詳細逃犯移交安排於後來從長計議。政府卻一意孤行，以司法手段包裝其政治野心，欲利用是次殺人案拆除香港司法屏障。政府假公義之名，行專蠻之實。政府用心不正，加上以林鄭為首之行政官員剛愎自用，終將香港帶入混亂。

林鄭為首之政府多次批評示威者製造暴亂，破壞香港經濟。暴亂、暴亂，政府除了指責示威者暴亂外，還會做些甚麼？政府於此期間，有否聆聽各方意見，從而找出解決之道？政府每次舉辦記者會，重點不在反躬自省，亦不在於回應人民提出之訴求，反而指責示威者濫用暴力、破壞公物。其實林鄭心知肚明，破壞香港最力之人並非別人，正是她自己。若早在6月9日遊行後，政府宣布撤回法案，局面根本不會如此河決魚爛。如此情況下，政府才回應五大訴求中之其中一項；而這一項從現在而言，可能是最不重要的一項。《逃犯條例》本早就應該撤回，曠日持久後才慢吞吞回應市民訴求。而期間市民關注焦點已產生變化：市民從開始時只關注逃犯條例本身，轉化為要求改革政府。當一個政府只會用武力回應、甚至鎮壓人民之要求時，人民憤怒日益升溫。政府一直無視，人民總有一天忍無可忍，進而要求改革政府。同時將有部分對當今政局失望之市民轉向激進，透過暴力行為表達他們對政府之訴求與不滿，甚至進而嘗試推翻政府。政府現時情況如一個欠債累累的人，不思重整債務、積極還債，反而每次還款時都只償還最低還款額。如此下去，債務根本不會還清，最終只有破產一途。林鄭為首之政府正在大步邁向政府行政權威破產一途。政府業已失去撤回《逃犯條例》之最佳時機。如林鄭認為只撤回《逃犯條例》便能平息風波，只是她一廂情願之想法而已。

林鄭月娥以天主教徒自詡，曾言「天堂為她留了一個位置」。我並非天主教徒，難以判斷天堂有否為她留位，但她肯定正將香港變成地獄。在這三個月內，八名示威者向林鄭死諫，她無動於衷；大批青少年不惜前途盡毀，冒被警察打至頭破血流之風險，上街抗爭，她充耳不聞；許多家庭、朋友因政見不同而生嫌隙，關係瀕臨破裂，她視而不見。社會撕裂如此，理應順天應人，改弦更張，安撫人心。林鄭滿手鮮血而不自知，只關心死物：示威者於7月 1日破壞立法會大樓，林鄭即於翌日凌晨譴責暴力。類似事情在9月初再次上演：9月9日，林鄭與數名港鐵高層巡視中環站，視察站內外損毀情況。在林鄭眼中，死物比人民更重要，但一個及格的執政者應該相反：重人民而輕死物。沒有人民，便沒有統治者。死物被破壞可以復修，而人際關係一旦破裂，卻難以修補。林鄭曾言，為深入探究社會問題，於大學時選讀社會學。如果林鄭解決社會問題之法就是重視死物、無視人民，實在令人無言。

是次逃犯修訂條例清晰顯示立法會已失效。立法會主要職能為制訂法律、批准公共開支及監察政府工作。但香港立法會不幸已淪為橡皮圖章：由於香港不公的選舉制度，導致民主派雖獲得較多選票，但在議會之議席少於建制派。雖然民調顯示反對修訂之市民遠多於支持，大量專業及宗教團體發表聲明反對政府修訂條例。但政府自恃於立法會座擁足夠支持票，強行提交立法會進行辯論。民建聯副主席陳勇於6月4日表示，6月9日舉行示威不會影響港府修例決定。6月8日，同為民建聯的立法會議員梁志祥表示翌日遊行不論人數多寡，立法會仍要處理修例，相信草案必會通過。6月10日，民建聯主席李慧琼認為遊行只是反映社會有「非常熱烈的討論」，拒絕承認主流民意反對修例。後來見民意勢不可當，才改為支持政府「暫緩」方案---但其實「暫緩」只是一種拖字訣。(詳見後文解釋)立法會主席梁君彥訂下期限，不管議員提出的質詢或修訂案能否全數處理，均安排在6月20日表決。政府及立法會主席在審議一項如此富爭議之議案，公然蔑視議會及民選代表，實前所未見。若非不公的選舉制度，這群建制派議員根本不能久佔廟堂，為政府為虎作倀。當議會淪為舉手機器，人民只能走上街頭表達不滿。

7月1日為香港回歸紀念日，當日爆發大規模示威，隨後有示威者佔領立法會大樓。逾百名抗爭者在警民衝突後，商議後發起衝擊，一度佔領立法會綜合大樓、破壞設施，歷時3小時。曾有人堅持留守，最終被多位示威者抬離。多人指責立法會大樓大受破壞，但我認為這才是立法會現今真正的樣子。當一個議事堂並非反映人民意願、只會配合政府施政，拆掉它又有何可惜？人們指責大量玻璃被毀、公物被破壞，其實這只是反映了香港立法機關現況：外表美輪美奐，實則破爛不堪。讓其他人認清事實實在是一件好事。

(上文未完，今續)
政府無視民意，推動《逃犯條例》修訂，復利用警察肆意打壓示威者。香港警察由於得到政府大力支持，前線普遍敵視示威者，致有大量警暴事件發生。警察於6月12日後，多次執法均不出示委任證，受公眾多番質疑，但警方依然故我。同時，媒體多次拍攝到警方毆打示威者至頭破血流，又禁止他們與律師溝通。有傳言這種做法備受各界非議，大律師公會更發表聲明關注警方濫用暴力及阻撓被捕人士面見律師。其中最令人髮指的，莫過於新屋嶺事件。於反對逃犯條例修訂草案運動爆發，自8月5日起便有被捕的市民被送進新屋嶺暫時關押。新屋嶺的出入口通道、會面室及搜查室均無閉路電視。有31名曾逗留在新屋嶺的被捕人其後被送往北區醫院，當中6人骨折重傷，有傷者更被打至骨折至只有皮膚連接，更有人被打至牙齒脫落、腦出血。傷者被拖延送院，病者不准吃藥。消息傳出後，市民紛紛質疑警方手法嚴重侵害人權。警方強烈否認有女示威者被輪姦之傳聞。北區醫院表示無相關傷者曾被性侵或強姦，但證實有人因手部骨折而接受手術。如此情形實駭人聽聞，蓋警方為執法者，檢控權力歸律政司，判決疑犯是否有罪，則責在法官。根據《普通法》，所有疑犯於定罪前一律視為無罪(即無罪推定原則)，警察如此行為，實為濫用私刑，情理難容。另根據《基本法》第三十五條，香港居民有權得到秘密法律諮詢、向法院提起訴訟、選擇律師及時保護自己法律權益或在法庭為其代理和獲得司法補救。警方此舉與基本法有所牴觸，剝奪被捕人士司法權利，破壞法治。警察又以「蟑螂」稱呼示威者，招致一片罵聲，斥其犯上「非人化」罪行。公共關係科高級警司江永祥曾於8月15日記者會回應「蟑螂」一詞並非太理想字眼，然而前線警察仍多次用「蟑螂」一詞形容示威者，可見前線警察情緒已瀕臨失控邊緣。最近外籍警司於記者會上回應近日毆打示威者一事時，竟形容該示威者為「黃色物件」，如此將人貶損為一件物件，令人震駭。前線警員情緒失控、學識不高，衝動失言勉強可以理解；但身為警官，統領部隊，如此質素之警官會培養甚麼警察？一支瀕臨失控的警隊，能如何確保他們能不偏不倚的執法？政府對警方如此作為，未加一詞譴責之餘，更多次表揚他們「專業克制」，或替他們砌詞掩飾，任由他們胡作非為。香港法治由執法者、律政司以及法院三部分組成，任何一方遭破壞，法治岌岌可危。香港警察為執政者所用，淪為政治工具，百年清譽因政府而喪。

警察不但敵視前線示威者，對記者亦頗欠尊重。早於6月12日，有警察用槍瞄準記者頭部，最終沒有發射，但已引起眾怒。翌日，警務處處長盧偉聰出席警方記者會，聲言「我對記者朋友最客氣」。未幾招來記者投訴：許多記者向盧偉聰投訴他們被警察粗言辱罵，亦有記者被警察用胡椒噴霧射中。或許處長對記者友善，但其他前線警察並非與處長想法一致。他們繼續無理攻擊記者並阻礙傳媒採訪。雖有無國界記者發表聲明敦促香港政府保護香港報導示威的記者，但無補於事。攻擊記者事件無日無之，警察敵視記者之意甚濃，認為記者妨礙他們執行職務。但另一方面，這側面說明了他們害怕記者：他們知道其所作所為並非歲所言般光明正大，因此必須驅趕在場的記者。他們更害怕記者將紀錄之片段散諸公眾，知道他們的惡行。警察被眾多鏡頭拍攝下之行為尚且如此，於鏡頭以外之行相信更令人難以想像。

如果說上述事件只是削弱警方聲譽，8月31 日晚上於太子站發生之事已置警方聲譽於不能翻身之境。當日晚上，一批速龍小隊成員以及防暴警察衝入太子站無差別毆打市民，並拘捕多人。事後警察封鎖太子站及油麻地站，有義務救護員希望進入油麻地站救援，不得其門而入。亦有消防處救護員欲入內救援傷者，不得要領。最終警方用了兩個多小時才將傷者送院。翌日，港鐵宣布封鎖太子站及旺角站，直至9月2日重開。由於事發時警察將記者與救護員驅離，無人知悉當時真相為何，加上警方與港鐵處理是次事件手法與平時大異，引起有人被警察打死傳聞。政府及警方多次澄清於當晚行動中無人死亡，然市民似乎並不相信官方所言，連續多日有人於太子站B1 出口擺放鮮花、撒溪錢、張掛輓聯，宛如靈堂。有不少聲稱具陰陽眼及通靈能力人士前往太子站一窺究竟，結果眾說紛紜。從市民反應來看，市民寧可透過超自然力量求神問卜，亦不相信政府及警方發言，可見政府與警方於是役聲譽掃地，市民普遍不信官方所言。從另一角度來看，雖然B1出口擺放致祭物品及鮮花曾被多次掃蕩，但迅即還原，規模甚至比掃蕩前更盛。直到現在該出口仍然封閉。恐怕當晚真相已經難以還原，但在市民心中，警察不可信已成為事實。
政府利用警察打壓示威者，更涉嫌利用黑社會打擊示威者。7月21日晚上，大批身穿白衣、手持棍棒人士於元朗雞地及元朗西鐵站無差別追打途人及乘客，多人血流披面。由於中聯辦官員出席鄉議局聚會時要求「鄉事勢力」驅趕反送中示威者，加上有鄉事背景的建制派立法會議員何君堯當晚曾與襲擊者會面並與壞以鼓勵襲擊者，而警方於事後被拍攝到與襲擊者交談，白衣人行兇期間亦未見盡 力執法，因此懷疑事件背後有政府或官方支持。事前有區議員向警方提供情報，告知當晚可能出現大規模打鬥事件，警方回應指有所部署。但當晚一隊防暴警察遇見一隊白衣人，警察視而不見；兩名軍裝警察見到大批白衣人，未有嘗試控制局面，立即離開等待增援。有市民撥打999向警方報案，竟被回應「驚就唔好出街」後被掛線；警方為應付鐵路警區重大事故、於2018年成立之鐵路應變部隊，在當晚一直沒有到達現場。因此市民對此事甚為懷疑，究竟甚麼原因導致警方於此事件中遲遲未能制止白衣人行兇？政府高層對此事件是否事前知情？警察於此事件中是否有人失職？上述問題都沒有答案。時隔兩個月，沒有一個警務人員受查或落網，雖有黑社會人士被捕，但只佔當天之少數。政府一手製造政治災難，毫無引罪自咎之意，更用官、警、黑三方力量打壓民意，試問此等朽木何德何能領導港人？

過去一百五十年，香港好不容易從一個小漁村蛻變為國際城市。而不過一百多天，政府就將一切打回原形。政府、法律、議會、警察，全部變得不再可靠。不要再欺騙自己，跟自己說香港仍然很正常。仍認為香港很正常的人，這種心態恐怕就是最不正常的。現在每逢周末，是否不敢穿黑衣外出？在公司及社交媒體上，是否不敢表達自己的真實想法？就算走在街上，是否不敢與陌生人接觸，恐怕被他人出賣？白色恐怖瀰漫，有不少人因勇敢發聲而被解雇。政府不解決問題，反而積極解決提出問題的人。另一方面，警察每逢周末便大規模截停身穿黑衣之青年人並搜身，試圖阻嚇人民，使其不敢支持示威。但人民並沒有如政府所料般屈服：每逢周末，總有數千至數萬人(有時甚至人數達數十萬，個別周末更有百萬以上)不等參與示威。政府利用恐懼來嚇唬人民；另一方面，又利用人民渴望穩定的心理，抨擊示威者破壞香港經濟，又開始舉辦對話會與市民對話。但市民並非猴子，不會那麼容易被政府耍：政府一旦見示威浪潮平息，便會馬上開始清算。政府於本周四(9月26號)舉辦首場對話會，不過以林鄭舉辦對話會之往績來看，成果不容樂觀。林鄭於清拆皇后碼頭時與民眾對話，承諾皇后碼頭原址重建，時至今日，皇后碼頭重建遙遙無期；她又曾於雨傘運動時跟學聯代表對話，離開時連學聯所撰寫之建議書都沒拿走，最後撰寫「民情報告」呈交於港澳辦反映市民訴求。但該報告只是鋪陳資料，「主要是流水帳式紀錄佔領行動79日以來發生的事態」，成效如何令人生疑。事到如今，林鄭欲重施故技，舉辦對話會與市民坦誠交流。林鄭打算利用公關伎倆打發市民，但這些公關伎倆已然失效。市民已清晰表達他們的訴求，政府應對此迅速回應並提出改革政府之方案，而非熱衷於用公關手段為自己塗脂抹粉。當政府無視人民提出的訴求，只投入於自己的演出與對話，問題與危機永無解決之日。

事到如今，政府仍迴避民間訴求。必須承認，要跟這個無賴政府較量，令人身心俱疲。但為日後之計，此刻必須堅持下去，直至政府願意回應市民訴求、甚至推行改革為止。若非如此，這個惡性循環每逢數年便重來一次，社會永無寧日。有不少人認為，政府既已撤回《逃犯條例》，這場運動可以落幕。事實上遠非如此：香港市民反對的遠不只是《逃犯條例》，而是背後的惡劣政治。經此一役，我們驀然發覺政府為強推一條法案，不惜大肆破壞法理，將香港拉進深淵。林鄭先綁架行政機關，後嘗試透過畸形之立法機關欲儘早通過法案。及後激起人民怒火，則利用警察鎮壓示威者。除利用警察外，政權更懷疑利用黑社會勢力毆打市民，試圖滅聲。此等行為喪心病狂，天理不容！政府應從速解釋上述事件之來龍去脈及背後決策之由，切莫玩火自焚。只有真相，才能帶領香港走出困局。政府持續鎮壓，能鎮我自由身，壓不住我自由魂！香港人萬歲！自由萬歲！

謹以此文，獻給所有為香港前途挺身而出的抗爭者和妳。為阻止香港繼續沉淪，有抗爭者多次上街、有示威者於社區宣揚抗爭理念、亦有示威者購買物資支持其他示威者，更有其他抗爭者以不同方式支持這個社會運動。甚至有部分抗爭者願意犧牲前途，奮力一搏，於街頭與警方對峙，迫使政府早日回應訴求。有部分識時務之俊傑，嘲笑我們螳臂當車，不自量力。我反而想說，就是因為這群蠢人，香港沉淪速度才得以稍緩。作為這群蠢人之一份子，我對被嘲為笨蛋深感自豪。

我希望妳能一世平安快樂。八年前一個夜晚，殘月清輝，我向上天祈願，希望妳能幸福。我們這些年聯絡不多，但我一直掛念妳。我的世界就是妳，但我知道，妳的世界沒有我。這並不重要，妳的感受才重要。最近有人跟我說，妳有感香港自由日窄，希望移民離港。因工作關係，妳不便表態，但有些事還是有人要去做。雖然我近年身體遠不如昔，但我仍希望妳能在這片土地上快樂生活，為此，我將會為妳奮戰到底。我尊重妳最終選擇；但希望妳知道，哪怕妳最終因局勢所迫移民他往，曾有人為妳未來戰鬥過並力戰不屈。能認識妳是我福氣，無論如何，謝謝妳。

首次撰寫長文，不知所云，望諸位見諒。

輕輕自推一次